<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> 
   <museum>
       <title>海事博物館導覽介紹</title>

       <about_museum>
	    <history>簡介
                <description>淡江大學海事博物館位於淡江大學美麗的校園內，是一棟建地 2,134 平方公尺 的船型建築。海事博物館的前身為「商船學館」，是淡江大學專門培育航海 、輪機科技人材的搖籃，由長榮集團總裁張榮發先生捐資興建，並捐贈各項有關航海、輪機之教學設備，後因國家教育政策的變更，奉令停止招收航海、輪機的學生，俟 78 年歡送最後一屆學生後，擘劃興建全國首座「海事博物館」，於 79 年 6 月 6 日 開館，免費供各界參觀，繼續為推動海事教育而努力，並將教育的觸角由學校延伸到社會。
　　                         海事博物館展示 古今中外各類的船艦模型， 從十五至十七世紀的大航海時代到未來超導體電磁推進的各國船隻模型近六十餘艘； 本館中所有的船隻模型，皆照原船結構比例縮小，以手工製作、打造，細緻而真實，艘艘具有特色，各有緣由，值得您慢慢的觀賞，仔細的玩味。淡江大學海事博物館是一處兼具教育與知性的寶庫，一趟海事博物館之旅，定能豐富您的生活！
                </description> 
            </history>
            <words>創辦人的話
                <description>淡江大學鑑於台灣地緣，四面環海。可控制之海面，擁有之資源，數倍於本土。若善開發，大有可觀。而其關鍵，在育人才。籌議之初，承長榮張董事長榮發，多所樂助。興建商船學館，航海、輪機兩系開學，復助增設備，捐練習船，成為海事教育，突起之奇軍。嗣雖因國家政策調整，七十四年奉停辦之令，而海洋急需開發，情勢未變也。決轉型為海事博物館，以社會教育方式問世。保留原有之軟硬體，增加新科技設備，廣羅歷史之船艦模型，將傳統與創新結合，使來觀者同興「浩浩淡江，萬里通航」之思。而成為海事研究再出發之基點，俾更有益於國家社會。是斯館之興也。豈止於紀念曩昔海事教育之贊勷者，功不唐捐哉﹗
                </description>
            </words>
       </about_museum>

       <information_visit>參觀資訊       
	    <open_hours>
                <description>
                 週一至週六 09:00-17:00。
                </description> 
            </open_hours>
            <closed>
                <description>
                 週日及國定假日、淡江大學寒暑假期間休館日則另行公告。
                </description> 
            </closed>
            <remark>備註
                <description>
                 週日休館，歡迎前往文錙藝術中心參觀。
                 免費參觀，可安排導覽。預約導覽可電洽 / 傳真及來信。
                </description>
            </remark>        
            <address>
                <description>
                 新北市淡水區英專路 151 號 淡江大學海事博物館
                </description> 
            </address>
	    <phone>
                <description>
                 (02)26238343 或 26215656 轉 2618,2619,2650
                </description> 
            </phone>
	    <traffic>
                <description>
                 捷運 -- 乘台北捷運淡水線，在淡水站下車，出捷運站後往右側之公車站牌處轉乘「往淡大」之公車 ( 淡水客運接駁車等 ) ，於終點站下車，即到達淡江大學。
                 開車 -- 由台北走二乙省道到關渡接二號省道至淡水，至淡水中正東路「鄧公里站」後之紅綠燈右轉沿學府路直走即可至淡江大學。
                </description> 
            </traffic>
	    <map>
                <link>
                 http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/map.jpg
                </link> 
            </map>
       </information_visit>

       <introduction>導覽介紹
		 <item>
                      <number>001</number>
		      <name>海神</name>
		      <image>圖片</image>
		      <description>希臘的領土，泰半是遍及愛琴海的小島，航海的能力也即代表政治與經濟勢力的延伸。在希臘各地皆有「波塞頓」的神殿，充滿剛毅氣魄的海神雕像也矗立在各博物館中。海神波塞頓護衛大海的意志至今仍然存在，就像台灣打漁人家對媽祖的倚賴，在西方，海神波塞頓是庇佑在愛琴海上討生活的人，能平安豐收。

                      </description>
                 </item>
	         <item>
                      <number>002</number>
		      <name>台南安平古堡圖─荷蘭梅庫歷史遊記</name>
		      <image>圖片</image>
		      <description>本地圖係淡江校友林敬恩先生自比利時購得，藉以慶賀母校40週年校慶暨名譽董事長林添福博士創辦之海事博物館開幕。
                                   此圖為荷蘭人與鄭成功領導下的明朝遺臣為了爭相控制熱蘭遮城，進而控制臺灣全島，而互生仇怨的描寫，取材自亞伯拉罕．卡托連在1678年於荷蘭哈倫市發行的”Hollandse Mercurius”。
                                   早期「台江」是指今天台南市及其沿邊地區，本來是個港灣，台江外港有個被認為其形狀和一條鯤魚相似的小半島，這個小半島呈現著七個起伏，從南到北被稱為一鯤身、二鯤身、……、七鯤身。「一鯤身」即今安平一帶，是西拉雅平埔族台灣社的聚居地。西元1624年，原佔領澎湖的荷蘭人被明朝軍隊所逐，轉而進據台灣南部。首先荷蘭人在台江西岸的一鯤身沙洲興建「熱蘭遮城」(今安平古堡)，做為在台的統治中心。後來又於1653年在赤崁地區另建一座「普羅民遮城」(今台南赤崁樓)，與熱蘭遮城對峙。這兩座城堡，在鄭成功統治台灣後，也分別成為他統領台灣的行政中心(普羅民遮城)及鄭氏的宅第(熱蘭遮城)。而今，300多年過去了，安平古堡與赤嵌樓之間的台江海域已成陸地，鹿耳門水道也只剩下一段短淺的溪流
                      </description>
                 </item>
		 <item>
                      <number>003</number>
		      <name>拼板船</name>
		      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/DSC00224.JPG</image>
		      <description>生長在島嶼上，「船」成為蘭嶼達悟族人海上營生不可或缺的工具，每年的3至6月捕撈隨黑潮洄游而來的飛魚。達悟族的船大致可分成3層船板的小船(可乘1至3人)及4層船板的大船(可乘8至10人)，外表的裝飾又分為有雕與無雕刻兩種。一艘船以不同的木材拼製而成，大船由27塊木板拼成，小船21塊，不同的部位使用不同的樹材(如板根寬大的綠島榕可作為船板，上方船板則以質輕易浮的大葉山欖最理想)，以木釘銜接固定，縫隙以樹根的棉屑填充，所以，達悟族的船應被稱為「拼板舟」而非「獨木舟」。
                                   拼板船只有3個顏色，分別為：紅、白、黑，從前沒有油漆，白色顏料以貝殼粉加上樹脂製成，黑色用炭，紅色則是用當地特有的紅土；船身雕以同心圓、波浪、人形等紋飾，乍看之下大同小異，但實際上各村有其相異之特色，同心圓在船頭，視為眼睛，是族人希望捕到大魚而放置的太陽眼，拼板船只限男人上船捕魚。
                      </description>
                 </item> 
                 <item>
                      <number>004</number>
		      <name>聖瑪利亞號</name>
		      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7837.jpg</image>
		      <description>聖瑪利亞號是哥倫布於1492年8月3號所乘的旗艦，由西班牙西南部出發。哥倫布於經過加那利群島之後，費了36天通過了大西洋，在1492年10月12日發現新大陸－美洲。(顏色較黑者為日本東京展示之版本)
                                   哥倫布發現新大陸是人類探險史上的一件大事，但新大陸卻不是以哥倫布來命名，卻取名為”America”哥倫布至死不知他發現了美洲，而是一直以為所發現的是印度大陸及大批島嶼；一名出生義大利的商人Amerigo，他對航海及天文學非常有興趣，他聽了哥倫布關於新大陸的探險演講，到過新大陸後，又去了很多哥倫布沒有去過的地方。因此他回去後寫了「航海探險記」一書，他認為哥倫布所發現的新大陸並不是和亞洲連在一起，且那裡的居民稱為印地安人也是不對的。此一發現引起德國地理學家彌勒的贊成和確認，因此在他1507年出版的「世界誌序論」首先把新大陸稱為”America”，用來紀念Amerigo的發現。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>005</number>
		      <name>勝利號</name>
		      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7861.jpg</image>
		      <description>生長在島嶼上，「船」成為蘭嶼達悟族人海上營生不可或缺的工具，每年的3至6月捕撈隨黑潮洄游而來的飛魚。達悟族的船大致可分成3層船板的小船(可乘1至3人)及4層船板的大船(可乘8至10人)，外表的裝飾又分為有雕與無雕刻兩種。一艘船以不同的木材拼製而成，大船由27塊木板拼成，小船21塊，不同的部位使用不同的樹材(如板根寬大的綠島榕可作為船板，上方船板則以質輕易浮的大葉山欖最理想)，以木釘銜接固定，縫隙以樹根的棉屑填充，所以，達悟族的船應被稱為「拼板舟」而非「獨木舟」。
                                   拼板船只有3個顏色，分別為：紅、白、黑，從前沒有油漆，白色顏料以貝殼粉加上樹脂製成，黑色用炭，紅色則是用當地特有的紅土；船身雕以同心圓、波浪、人形等紋飾，乍看之下大同小異，但實際上各村有其相異之特色，同心圓在船頭，視為眼睛，是族人希望捕到大魚而放置的太陽眼，拼板船只限男人上船捕魚。
                                   達悟族人善於造船，所造之船美觀而有特色，聞名於世。大型雕紋的拼板舟落成下水時，需舉行隆重的船祭(下水典禮)，漁團成員需準備大量牲畜及芋頭，誇示漁團的富足並與族人分享喜悅。大船下水典禮的前幾天，婦女會去田裡挖取芋頭，直到芋頭能堆滿船上。典禮當天，村民們都來幫忙殺豬，船主依次分贈禮肉、禮芋給各戶，全村村民盛裝参加；典禮的最高潮就是「驅魔儀式」，船主及青年們穿著丁字褲在大船四周舉行驅逐惡靈的儀式，村人須握拳、突眼、緊抿嘴唇，象徵驅趕惡靈，並將船身從村裏拋接至海邊，進行試航。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>006</number>
		      <name>海霸王</name>
		      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7968.jpg</image>
		      <description>海霸王是英國國王查理一世建造的大型帆船，於1637年下水。它的雕工精美裝飾了很多的人像且鑲上金箔，非常華麗。擁有3根船桅、3層甲板與壯觀的巨砲，領先它的時代約150年。由於它身經百戰，所向無敵且行駛在海上會閃閃發光，荷蘭水兵稱它金色的魔鬼。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>007</number>
		      <name>瓦薩戰艦</name>
		      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7973.jpg</image>
		      <description>17世紀的歐洲，各國仍存著各種的紛爭。邊鄰波羅的海的瑞典為了加強海岸的巡邏(免受俄羅斯、德國及丹麥等鄰國的侵襲)和維持在北歐的海軍勢力，建造了瓦薩戰艦，船身配有64尊巨砲，每一個砲門雕在血紅色背景上為鍍金的兇猛獅子頭，船頭有隻巨大鍍金怒吼狀獅子雕像，既是戰艦的破浪神，亦代表勇氣與力量。這艘1400噸瑞典籍的瓦薩戰艦，當時用了上千株上等橡木，花了3年興建，據稱是瑞典當時最龐大、雕工配備最精美豪華的戰艦。
                                   1628年8月10日，瓦薩戰艦於斯德哥爾摩的古斯塔夫斯二世王宮前舉行下水典禮。其唯一的裝飾品是船首的巨型鍍金怒吼狀獅子雕像，及每一個砲門雕在血紅色背景上的鍍金的兇猛獅子頭。在出航不到一哩處，瓦薩號就遭到暴風雨襲擊，雖然竭盡力量想平衡大砲之重量，水仍然穿透砲門怒號而過，不到幾分鐘瓦薩號就靜靜的沉到海底。
                                   直到1956年這艘軍艦之位置被測出，於是開始複雜的打撈過程。1961年5月4日，瓦薩號被成功的拖到斯德哥爾摩的船塢，其受到水漬的木材則以聚乙二醇處理後保存。此艘幸運地被打撈起來的戰艦，現在斯德哥爾摩的瓦薩博物館內(1990年6月15日落成)，燈光佈置昏暗，幾盞柔和射燈，照射著龐大的船身，供旅客一睹這艘瑞典當時最龐大、雕工配備最精美的豪華戰艦。

                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>008</number>
                      <name>皇家威廉號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7956.jpg</image> 
                      <description>此船的歷史記載只有斷簡残篇。目前找到的資料顯示，這艘船是仿照1670年建造的「太子號」改造而成。自1719年下水到1831年解體，可以說是18世紀英國海軍歷史上著名的船隻，她的船體是取用冬天的木材並用火焦乾處理過，一般的利器不能劈破。
                                   1728年，這艘船當護衛艦，参加魁北克戰役，提供救護，執行醫療任務。於1831年因老朽而解體。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>009</number>
                      <name>聖‧菲力浦號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7928.jpg</image> 
                      <description>此艘船是1693年在西班牙下水，她是一艘3層甲板的一級戰艦，長287呎(87.5公尺)，寬54呎(16.5公尺)，吃水22呎(6.7公尺)。本模型船是按1：80比例製作完成。
                                   主甲板上有50門32磅規格砲，中甲板有30門24磅規格砲，上甲板上有22門18磅及8門9磅規格砲。不過這艘裝備104門炮的堅強戰艦卻從未獻身戰陣。
                                   事實上，1588年無敵艦隊被英國海軍打敗時，西班牙已失去制海權，有如落日西沉，海軍一厥不振，這艘船的建造只能代表一種欲求海上霸權的最後掙扎而已。不過，這艘船卻頗見工藝，船身內外有雙重照明設備，結構耐久；大砲是以昂貴的青銅製成，兩個大錨各有8噸重，小錨也各有4噸重。除外，和戰爭無關的各部分都依西班牙的習慣，裝飾極為富麗。
                                   然這艘船堅固華麗，卻在1736年被當成無用之物處裡，我們把她陳列在本館，因為她象徵一艘戰艦的興衰起落。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>010</number>
                      <name>卡提薩爾克</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7897.jpg</image> 
                      <description>18世紀初，歐洲各國的茶葉貿易甚為興盛，從中國、印度和斯里蘭卡等地由最快速度的帆船(clippers，亦稱tea clippers)運送，卡提薩爾克(Cutty Sark)便是最快速的帆船之一。造於1869年，最高時速是17.5浬(約32公里)，一日航程曾創下363浬(約669公里)的速度，在104天內完成了從倫敦到上海的處女航(一般約需150天)。
                                   1954年12月10日移到格林威治(Greenwich)特殊乾船塢，為英國國家紀念帆船，她是唯一残存的快速帆船(clipper)。
                                   船的長度212呎(64.6公尺)，寬度36呎(10.9公尺)，深度(甲板下)21呎(6.4公尺)，總噸數912噸；船體是以良質的堅材與鐵混合建造，尤其吃水部份，以銅片貼合以利增快速度。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>011</number>
                      <name>皇家加羅林號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7980.jpg</image> 
                      <description>皇加羅林號是1749年在倫敦東南部的工業區狄普福 (Deptford)建造完成的皇家遊艇。她服侍王室直到1805年。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>012</number>
                      <name>阿斯特拉伯號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7885.jpg</image> 
                      <description>法國的一段砲列帆船軍艦，於西元1811年下水，原為載運馬匹，但因性能卓越而被改為運送人及軍火的船隻，後來又被改為測量船，當時此船名為Corvette。測量船是為製造海圖之需要，用以測量海深、潮流、海底狀況等之特殊船舶，她的主要任務為測量地中海、黑海的海圖。
                                   西元1822年開始第一次世界探測之旅，1825年才正式命名為阿斯特拉伯號，在此之後阿斯特拉伯號加入探險遠征隊，参加過很多次的探險之旅，也開啟了她的第2次發現之旅。此艘船分別以不同的名字環繞地球3次，每次航行時間約3年，且於1837年發現南極洲。西元1851年阿斯特拉伯號退休被賣掉並被解體。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>013</number>
                      <name>瑪麗號遊艇</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7875.jpg</image> 
                      <description>此船是荷蘭東印度公司於1660年所建造。阿姆斯特丹市隨即將此船贈予英國國王查理二世，約有1年的時間，她被英國海軍當作軍艦使用，其後才提供予政商界大亨作沿岸航行的工具。1675年，因觸礁而沉沒。
                                   1971年一群考古學家與造船專家受聘調查船難原因。他們撈起残骸，加以研判，並使她恢復原狀。此消息廣傳於愛好遊艇的人們口中，隔年，26艘同樣的船就被複製出來。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>014</number>
                      <name>多羅納斯號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7888.jpg</image> 
                      <description>這艘船是1823年8月13日在土倫(Toulon)下水，曾在傑爾興上校的指揮下参加西班牙戰役，駐紮過巴塞隆納，也曾遠及卡丁茲，有助於當地海港轟炸設施。
                                   1832年在布列斯特(Brest)，經過一連串徹底檢查後，換新了內外的箍條及最前面部位和艦橋部份的木材，重做甲板的架構。於1836年，多羅納斯號航行到馬丁尼克(Martinique)的皇家堡(Fort Royal)，並於1843年航行到布列斯特﹙Brest﹚。1843年12月18日，特設的委員會認為此船已不值得再做修補。
                                   本模型船是根據法國博物館內大型模型船製造的，比例為1：75。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>015</number>
                      <name>由尼肯號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7940.jpg</image> 
                      <description>由尼肯號於1700年由查普曼（F. H. Chapman）為H.M.S.艦隊所建造。當查普曼先生還是瑞典皇家科學院（academy of science）一員的時候，他在1768年出版的「海軍船艦結構」(Architectura Navalis Mercatoria)一書中，對整艘船的設計、結構，及有關流體力學可能產生的阻力(hydrodynamic resistance)等都有相當詳盡的數據資料。上述資料連同最美麗的繪圖，建造了這艘快速帆船。查普曼在流體力學方面的發現，很清楚地表現在船體的外觀線條上，不論在速度、航行的穩定性、機動性等方面，在當時軍艦的設計與建造上皆有革命性的突破。這在當時的造船工藝而言，算是相當先進的技術。
                                   根據紀錄，由尼肯號在砲臺甲板與後甲板上裝載了32門9磅的砲，她是一艘驅逐艦，在帆船時代，驅逐艦是各國海軍競相建造的船艦，有巡邏、護衛及搜索船隊等多種用途。驅逐艦的航速勝過戰列艦，火砲則次於它，因此常被派任巡航任務。由尼肯號在歷史上並沒有留下任何膾炙人口的戰功或是舉足輕重的貢獻，但她努力地扮演好運輸船的角色，這也是她在除役後依然可以為人們所熟記的原因。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>016</number>
                      <name>安菲翁號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7945.jpg</image> 
                      <description>這是一艘18世紀瑞典武裝快艇，為瑞典國王古斯塔夫斯三世娛樂而設計的。可是在斯文克松戰役，她卻被當戰艦使用。古斯塔夫斯三世在這艘船上指揮戰爭，打敗了俄羅斯帝國。
                                   安菲翁號在斯德哥爾摩建造，1778年下水，她的盛名直到1850年仍然可聽見。在斯德哥爾摩的歷史博物館中存放了一艘安菲翁號的模型，那個模型顯示出安菲翁號是一艘縱帆快艇(schooner)，船身呈尖形，帶有海軍獨特的氣質。
                                   本館陳列的這艘模型是依原始文獻以1:40的比例製造的。我們盡心盡力，表現出她鍍金的裝飾，另外還用不同的木材以反映出她的配色及紋理的美麗。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>017</number>
                      <name>立藍頓號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7899.jpg</image> 
                      <description>立藍頓號於1951年由哥本哈根的勞立茲海運公司訂購，由丹麥的的斯凡波造船廠製造，船材是橡樹和山毛櫸。此艘船的目的在於訓練斯凡波附近航海學院的學生。目前，此艘船主要航行於斯堪地那維亞(北歐瑞典、挪威、丹麥)的海域，可以連船員一起出租幾小時或幾天，開會、旅行或慶祝佳節皆宜。
                                   本模型乃依原船平面圖及最近修改的結構而建造。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>018</number>
                      <name>聖瑪利亞號(白色)</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7983.jpg</image> 
                      <description>本館展示之哥倫布發現新大陸的聖瑪利亞號有日本及英國製2種版本，前為日本製，後為英國製。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>019</number>
                      <name>奮勇號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7961.jpg</image> 
                      <description>這是一艘英國式的木製雙桅船，本是一艘商船，專門運煤到斯堪地那維亞。後來英國海軍買下她，改裝為科學探測用。修改時，桅檣全然換新，船側加蓋橡木，舷牆加舷窗。內部裝潢也自然而然的更新以配合當時的生活型態。
                                   1768年8月26日，這艘船從普利茅斯港出航時，船上的指揮是有名的詹姆士庫克，船上坐了94個人，包括船員、官員、學者及其家眷。
                                   1768年8月26日由著名的詹姆士庫克船長率領，從普利茅斯出航，自1768年到1780年，這艘船曾三次到南太平洋去探險，為英國獲得澳洲及紐西蘭等地。庫克船長在航海家與探險家的行列當中是一個傳奇性的人物。他駕駛這艘圓底的“Endeavor”環繞世界一周，這是航海史上的壯舉，從太平洋最深的海溝，到南極都有其足跡。他，也是第一位到達澳洲東岸和訪問夏威夷的歐洲航海家，足跡幾乎遍及全世界的海域。庫克對科學知識非常重視，並運用在航海技術與測定地理位置上，使得他的探險成為科學性探險的典範，更為地理學帶來革命性的改變，他所繪製的太平洋地圖是所有航海人的守護神，為他們指引正確的方位。
                                   本館陳列的模型船比例為1：50。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>020</number>
                      <name>藍鼻子號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7905.jpg</image> 
                      <description>藍鼻子號於西元1921年3月26日從蘇格蘭下水，是一艘雙桅8帆式漁帆船，在加拿大東部紐芬蘭島波濤洶湧的海上捕魚，在航海史上這艘船曾經扮演過很重要的角色。
                                   藍鼻子號在西元1921年10月漁閒之際，到美國麻州海岸参加美國和加拿大間的國際漁人盃船賽，結果一鳴驚人得到冠軍。之後的18年每一場比賽從未失敗，其速度比當時的快艇還要快因而聲名遠播。加拿大人以藍鼻子號為榮，因此在1937年用它的圖案鑄在面值Dime（10cents）的錢幣上。1938年因第2次世界大戰的爆發，舉行了最後一屆的比賽後，從此就停辦漁人盃船賽。
                                   1942年藍鼻子號被賣到西印度群島運貨。1946年在海地附近觸礁沉沒，結束了令人尊敬的航海生涯。不過人們忘不了它，於是發起募款運動，1965年和藍鼻子號相同的複製品建造完成下水，使藍鼻子號輝煌的歷史呈現在人們眼前。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>021</number>
                      <name>大哈利號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7987.jpg</image> 
                      <description>這艘1,000噸的大哈利號，是英王亨利八世為了面對西班牙日漸壯大的威脅，於1514年建造的。這艘船代表該世紀所擁有的最佳海艦科技。船上有鋒利的武器。全體船員都有各式各樣的步槍和手榴彈裝備。大哈利號不僅是一艘船，更是一座堡壘，因為在當時，士兵比水手多而且重要。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>022</number>
                      <name>加列翁號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7935.jpg</image> 
                      <description>1588年西班牙的斐力普二世派遣無敵艦隊和英國艦隊打仗，這艘船的型態莊嚴，顯示出她就是無敵艦隊的一艘主力艦。
                                   這艘船也曾為西班牙在南美洲取得廣大的土地，並且載運大量黃金回國。
                                   這艘16世紀西班牙戰艦的原始模型現今存放於倫敦科學博物館內。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>023</number>
                      <name>西班牙大帆船</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7924.jpg</image> 
                      <description>這艘西班牙大帆船是一種新型的船隻，她於1607年下水，以取代古時候的帆船 (carrack)。
                                   這種大帆船的船身比舊時的帆船更修長而優雅，其船首艛不再突出於前端，而是蓋在被稱為鐵嘴的角狀突出物之後。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>024</number>
                      <name>亞美利歐‧維斯浦奇號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7994.jpg</image> 
                      <description>這艘訓練船在卡士提馬(Castellmare)建造，以義大利航海家的名字命名，於1931年下水，至今仍為義大利海軍使用。可容納550人，備有1,900馬力(1400千瓦)的笛塞爾電動內燃機，可以驅動時速10.5浬的重級艦。
                                   維斯浦奇與哥倫布是同時代的義大利商人和航海家。在1501~1502年的探險中，他確認新發現的大西洋以西土地，不是亞洲的一部份，而是一個單獨的新大陸。在他多次航行中，1502年發現里約熱內盧灣，遠航至拉普拉塔河。並有可能向南航行到聖胡里安灣。這次航行在地理學上的重要性在於使大家相信新發現的土地不是亞洲的一部份，而是一個「新大陸」。1507年，馬丁•瓦爾德塞彌勒重印「阿美利加的四次航行」時，建議新發現的世界應以發現者阿美利加的名字命名。該名開始時僅指南美洲後擴展到北美洲。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>025</number>
                      <name>和平號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7950.jpg</image> 
                      <description>1598年6月荷蘭為拓展東印度群島，派遣五艘船經由南美洲前往目的地，採取大西洋航道繞過南美洲麥哲倫海峽進入太平洋，沿途是災難頻繁，其中3艘於經過麥哲倫海峽時失蹤，剩下的2艘一起橫渡太平洋，但1艘又被颱風捲走，總共經過了1年10過月，和平號於1600年4月19日漂流到日本九州的豐後地區，船上只剩24名奄奄一息的船員(離開荷蘭時，搭載了110人)。
                                   荷蘭船的出現，引起已立足在日本的葡萄牙人的恐慌。他們向當時政權最高顧問德川家康打小報告，說這是一艘海盜船。當地人從船上取出19門大砲、500隻洋槍、5000發砲彈，德川得知消息後即命令送往大阪，並調船長來調查，但因船長生病，而由航海長威廉亞當斯接受詢問。威廉亞當斯向德川家康說明了歐洲的戰爭、武器的發展和火藥的使用，也告知有關航海、造船和天文學的先進科技。和平號後來還受命航向江戶，途中再遇暴風雨摧打，終至完全無法使用。起先德川把所有人關在大阪城裡，後來對他們慢慢改變了印象。
                                   1600年9月關原之戰中，德川利用和平號上的火藥及槍枝與大阪方面作戰並獲勝。後來威廉亞當斯成為德川的外交顧問，並在伊勢半島附近造了2艘西洋式帆船，其中一艘曾於1609年航行太平洋到墨西哥，被認為是亞洲人首次到美洲從事貿易。為此，當初造船所在地的靜岡伊東市每年夏天都要隆重舉辦「按針祭」。「三浦按針」是德川為威廉亞當斯取的日本名，按針是領航員之意，德川賜給他宅第與僕人，威廉亞當斯在日本娶妻生子，居留20載未能回國，為日本的外交事務努力，1620年在平戶去世，享年56歲。
                                   或許是威廉亞當斯與日本接觸過程讓日本人民對西洋人留下良好印象，因而對日本接受西方現代化有很大的幫助。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>026</number>
                      <name>凱薩橈槳船</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7909.jpg</image> 
                      <description>這是一艘大約西元30年時期的羅馬戰艦。船的設計極為獨特，顯然深受早期的希臘與埃及船隻影響。畫在船首的眼睛，據說可以驅魔避邪，確保航行安全。突出於船首的撞角，是軍艦的主要「武器」─真正的殺人武器，約7浬的時速，可以乾淨俐落的切割敵船。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>027</number>
                      <name>廣都拉</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7920.jpg</image> 
                      <description>這是一艘義大利水都威尼斯特有的平底船，專為皇家遊樂使用而設計的。其歷史可追溯至11世紀，纖細的船身和扁平的船底，十分適合航行狹窄又水淺的運河中，目前廣都拉已不再是單純的交通工具，而是用來體會威尼斯水上浪漫的一面。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>028</number>
                      <name>格雷塔號</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_7915.jpg</image> 
                      <description>義大利格雷塔號(GOLETA)帆船為19世紀初航行於地中海區之典型商用帆船，此區風浪較小，故商船之一般結構陳設及佈置等皆較簡單。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>029</number>
                      <name>密蘇里戰艦</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/1f/CRW_8004.jpg</image> 
                      <description>美國密蘇里號戰艦「Mighty Mo」是第四艘以「唯我維揚(Show Me)」州名命名的第2艘軍艦。密蘇里號戰艦(USS Missouri BB-63)為愛荷華級戰艦的第3艘，這艘58,000噸愛荷華級戰艦於1941年安裝龍骨，在第2次世界大戰即將結束的1944年1月下水，提供2次大戰間琉磺島與沖繩兩大戰役所需的炮火，並沒有立下赫赫戰功，可是機遇好，1945年8月15日，日本天皇宣布無條件投降時，密蘇里號戰艦正在日本東京灣附近巡弋，8月19日駛進了東京灣，在1945年9月2日擔任日本戰敗的受降艦而聞名於世，各参戰的代表們輪流簽署這份投降文件，如此結束了一次歷史上最血腥的大戰。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>030</number>
                      <name>密蘇里艦銅牌</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>密蘇里戰艦模型不僅十分逼真，館內還典藏1塊與戰艦息息相關的銅牌，這塊銅牌是於1985年由密蘇里艦上卸下3門5吋巨砲的砲管熔鑄，只有3面，銅牌上刻有聯軍接受日方降書之時、地和過程，中英文並陳。
                                   密蘇里戰艦由美國政府封存，銅牌1面掛在戰艦受降點舺板上，另2面典藏在美國加州洛杉磯海事博物館，1992年淡江大學海事博物館與對方締結姊妹館，獲贈1面。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>031</number>
                      <name>測速儀器</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8133.jpg</image> 
                      <description>早期帆船航行，是以一段木材(Log)自船首拋入水中，看它漂過船身所經過的時間來估計船速，後來遂沿用”LOG”為測取航速與計程儀器的統稱。以後改進到在木材上加繫繩索，索上等距的打上許多結節(Knots)，木材入水，隨同放出繩索，這時看在一定的時間內共放出多少節，然後以每小時作單位，計算航速。此乃航海術語節(Knots)的由來，即每小時航行的浬數。
                                   此處展示的是曳繩測程儀(Taffrail Log)，又名專用計程儀(The Patent Log)或制式計程儀。此測程儀包括一銅質旋轉子(Rotor)、特製之曳繩(Tow Line)及紀錄器(Register)。旋轉子上有螺旋葉，由繩曳於水中，因船前進受水阻力而旋轉，其旋轉的快慢與船速成正比。繩的另一端則經過飛輪接於紀錄器。紀錄器通常裝於船尾欄桿上特製座架上。紀錄器上有指針，由曳繩傳來之運轉經齒輪作用而轉動之。記錄器內部為機械裝置，並與一刻度盤相連，盤面大針所指者，表0～100浬，另外兩小刻度盤分別表示1/10浬及100～1000浬。
                                   此種傳統的計程儀因精確度差，收放費時費事，目前已被新式的「都普勒測速計程儀」(陳列於本館四樓)所取代。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>032</number>
                      <name>032液體羅盆</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8147.jpg</image> 
                      <description>羅卡為鋁片或銅片之圓盤，盤緣標註羅經各點或度數與乾羅經相同。羅卡中央為浮子以減輕盤卡之重量，因而減少支軸與軸帽間的阻力。羅盆的構造與乾羅經相似，但滿貯液體；舊式者液體用酒精1份與蒸餾水2份之混合液，新式者用透明防凍油。磁針係一對粗大磁條，密封存於銅管中，或鍍以銅避免生銹。其他部份與乾羅經同。
                                   指南針與羅盤雖同指北方，為何有所不同？係因地球有兩個北極(真北、磁北)，磁北在距真北1000哩之處，對航海人而言，這差距足以左右其性命，而羅盤上的刻度已把這差度做過調整，故名稱有所不同。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>033</number>
                      <name>033艉軸套(Stern Tube)潤滑密封系統模型</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>艉軸是將機器出力(out put)傳送至俥葉，產生推力而使船前進或後退的傳達軸，因在船體的末端，故謂之艉軸。艉軸必須套以銅合金的護套(Bronze Liner)以保護鋼軸體被海水侵蝕。
                                   艉軸套管(Stern Tube)俗稱艉軸套筒，為鑄鐵或砲金製，貫穿艉骨架(stern frame，亦稱舵架或稱艉肋材)與俥葉前座(Propeller Post)，管內鑲置銅套，一般以非金屬軸承如鐵梨木或金屬軸承如白金屬(White metal)裝置在套管內，以承受艉軸重量與良好運轉。艉軸套必須封閉於一水密艙區內，此艙區係由舵架(或稱艉肋材stern frame)與艉艙璧(After peak bulkhead)所組成，且係位於水線上方之第一層水密甲板。
                                   艉軸與艉軸管需要承受各種複雜的應力，如重力、扭力，震動或受力不平衡時所產生的離心力，同時必須防堵海水的侵入與良好的潤滑。艉軸管後端裝有軸承，前端裝有軸承外並加填料於填料箱內，因軸承不水密，水可自由出入，以為潤滑之用，且有降低因摩擦而生高溫之作用。前端之填料箱則用以水密防止海水進入艙內。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>034</number>
                      <name>裝卸貨計算機</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8156.jpg</image> 
                      <description>輸入船舶裝卸貨物、燃油及淡水的消耗或添加，壓艙水調整的重量與位置，計算出船舶橫向穩定度(Transversal Stability)、俯仰差(Trim)、搖擺週期(Rolling Period)、前後及平均水呎(Draft)等等，以確保船舶載重及航行之安全。此為舊式之裝貨計算機，目前已有新式之電腦，可全盤了解本船之特性，可儲存所有之裝載情況與資料，並提供各種正確之記憶資料，圖表資料，以快速得到本船現時之各種狀況。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>035</number>
                      <name>測深儀器</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>測深的目的有二，一是在其他測定船位的方法不能使用時(如下霧)，仍可就海圖上水深線分布情形，配合所測得的深度來估計船位概略所在。另一目的是用以探測錨地的優劣。進出港時更賴以探測安全航行的水道。
                                   計量之單位通常使用「噚」，等於6呎。亦有稱「托」，按「托」係指兩手橫伸之長度，此亦約等於6呎。船上測深儀器計有三種：(一)手測鉛錘(Hand Lead)，(二)測深機(Sounding Machine)，(三)迴音測深儀(Echo Sounder)。迴音測深儀陳列於本館4樓，此處陳列手測鉛錘。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>036</number>
                      <name>桃木栓、鐵木栓</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8143.jpg</image> 
                      <description>調整纜繩時用的器具。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>037</number>
                      <name>防鼠板</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>船上防鼠之器具。船隻停泊靠岸，需於纜繩上加上防鼠盾，以防止老鼠侵入，危害貨品及食物。
                      </description>
                 </item>
                 <item> 
                      <number>038</number>
                      <name>車葉</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>螺(旋)槳或稱車葉(Screw Propeller)，一般情形為三、四、五葉。其中四葉最為普遍使用，五葉為大馬力，三葉則採用於小馬力高迴轉者。螺旋槳材料一般用錳青銅或耐腐蝕合金，也可用不鏽鋼、鎳鋁青銅或鑄鐵。
                                   此處展示有：三葉、四葉、五葉。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>039</number>
                      <name>水艙測深器</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>用以測量船上各艙水位之高低。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>040</number>
                      <name>量油尺</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>測量油槽容量的工具。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>041</number>
                      <name>拋纜頭</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>在繩索的前端以較重的物質捆成一團，使繩索能穩定拋擲較長的距離。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>042</number>
                      <name>拋纜槍</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>利用火藥或機械動力，在長距離時將纜繩順利拋射至岸上。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>043</number>
                      <name>萬國接頭</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>為符合在各國岸上給水標準口徑的接頭，確保船舶在港口失火時，能由岸上供水滅火；能耐受壓力105kg/cm以上。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>044</number>
                      <name>機械泡沫噴頭</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8142.jpg</image> 
                      <description>以機械的方式混合水及化學泡沫，以隔絕空氣，達到滅火效果。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>045</number>
                      <name>三用消防噴頭</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8140.jpg</image> 
                      <description>視需要之不同，分三段變化，可將給水以水霧、水束、水柱三種不同的變化方式噴出。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>046</number>
                      <name>霧號儀器</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8135.jpg</image> 
                      <description>船員發現濃霧時，由於視線不佳，操作霧號儀器以提醒鄰近船隻避免碰撞，本器具須由人工操作。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>047</number>
                      <name>拋繩器</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8144.jpg</image> 
                      <description>用以建立兩船間的交通，例如進行拖帶，或將救生筏由一船拉至另一船。可先利用此射繩器，將細繩拋射到對方，然後再逐次建立輸送之管線，可以做運送傷患、海上加油、急難拖救、傳遞物品之用。所有遠洋船舶均應攜帶此一器具，為船難時之求救工具之一。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>048</number>
                      <name>自然燈</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8151.jpg</image> 
                      <description>附於救生圈上，投入水中會自動倒立而發光，使得人員易於辨識落水者之位置。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>049</number>
                      <name>太平斧</name>
                      <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8150.jpg</image> 
                      <description>在船舶發生火災或其它災難時，用以劈開變形的艙門或障礙物，以供逃生。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>050</number>
                      <name>救生衣</name>
                      <image>圖片</image> 
                      <description>當精疲力竭或失去知覺者之身軀自其垂直位置後傾時，能支持其頭部，使其面部露出水面。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>051</number> 
                      <name>051緊急船位指示無線電標桿</name>
                      <image>圖片</image>
                      <description>船遇難時，雖然船沉沒，但EMPIRB仍會自動浮於水面，船員只要按下標桿之發射電鈕，不需人力操作，即能自動以1.6GHz之頻率，向海事搜救衛星發射求救信號，包括設定之船名、船位、時間等信文，衛星再以1.5GHz之頻率，將信文傳送至地面管制台，地面台即能立刻通知陸上救援單位及該地區海上航行之船舶及空中飛航之飛機，共同提供有效之救援行動或援助，以確保船員在海上工作之安全。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
	              <number>052</number>
                      <name>浮煙信號</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8145.jpg</image>
                      <description>於白晝施放，使得附近船隻或營救人員能辨識救生艇所在之位置；每艘救生艇上應具備兩枚。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>053</number>
	              <name>船尾燈</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8146.jpg</image>
                      <description>顯示白色定光，其固定方法為：使燈光照射自船尾正後方起，分別至左右兩側67.5度上。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>054</number>
	              <name>氧氣瓶及面罩</name>
	              <image>圖片</image>
                      <description>人員配帶後能進入火災區域，進行救難工作。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>055</number>
	              <name>磁羅經</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8154.jpg</image>
                      <description>航海所用的導向儀器是羅經儀，俗稱方位盤。羅經儀現有兩大類：即磁羅
                                   經(Magnetic Compass)及電羅經(Gyro Compass)。電羅經陳列於本館4樓，此處展示為磁羅經。
                                   磁羅經之構造原理：藉地球上磁性吸引磁石之能力而造成之，利用磁性指北原理，作為航向與方位之指示。地球本身原是一塊大磁石，其南北磁極亦在地理上南北極附近，北磁極被命名為藍磁極，南磁極命名為紅極，一根磁針被
                                   地磁吸向北方之一端為紅極，向南之一端則為藍極。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>056</number>
	              <name>電動油壓自動式舵機</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/4f/CRW_8273.jpg</image>
                      <description>舵機為操船所不可或缺者(猶如汽車的方向盤)，控制及操縱船的方向。
                                   一般商船常用電動油壓式舵機，以期易於操作且靈活。因船舵非常巨大笨重，故利用電動機帶動一迴轉型泵，使液壓油從一側之汽缸經泵而抽送到對側之汽缸內，使液壓活塞推動舵柄，使船舵移轉。
                                   為增加安全性，船上操舵系統，除駕駛台的遙控操舵機外，在舵機房尚有緊急發電機以啟動原有迴轉型泵、手遙泵系統及人力操縱裝置，駕駛台上操舵機除可人工操舵外，尚有設定航向的自動操舵。目前新型商船，更利用整合航
                                   儀內之電腦，直接將信號輸出操舵機，而實施無人操縱之境界。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>057</number>
	              <name>領港梯(雅各梯Jacob's Ladder)</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8167.jpg</image>
                      <description>用繩索、鋼索或鍊條作成的梯子，其踏板為木質金屬，主要使用於船及碼頭。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>058</number>
	              <name>058船錨</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/1f/else/CRW_8162.jpg</image>
                      <description>錨為使船停泊在海上的必需工具，也可在狹窄水道內調轉船頭之用，或在港內等處與他船有碰撞之虞時拋錨用以阻止船舶動力，此外，當船舶搶灘、擱淺時用以協助使船脫淺或退灘。
                                   錨可區分為主錨(在艦艏兩舷側以左右錨稱之)、副錨(預備性錨，置放在艦艏附近，必要時代替主錨)、艦艉錨(登陸艦搶灘用)、流錨或中錨(用於水流中拋錨時避免艦艇晃動等用途，重量約為艦艏錨的1/4)、小錨(可放在小艇上載到某一點拋下，然後藉著牽引該錨使艦向前移動一短距離，或使艦艉旋轉)、小艇錨(小艇用)、龍骨錨(此型錨配置於諾克斯艦上，安裝在船底聲納音鼓後方龍骨處，其作用為加強吸附海床力量，故其抓地力較大)等。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>059</number>
	              <name>起重滑車</name>
	              <image>圖片</image>
                      <description>滑車依材質可分為木製滑車(Wooden block)及鋼製滑車(Steel block)二大類。在木製滑車僅使用纖維索，而鋼索則必須用在鋼製滑車。木製滑車之大小尺寸依外殼縱向長度，鋼製滑車則依槽輪直徑，二者皆用公釐為單位稱呼之。若依槽輪數可分為單(輪)滑車(Single block)、雙輪滑車(Double block)、三
                                   輪滑車(Treble block)。滑車依用途分類則有：導滑車(Leading block)、吊索滑車(Block for topping units)、牽索滑車(Guy block)、吊貨用滑車(Cargo block)及艇用滑車(Boat block)。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>060</number>
	              <name>鄭和寶船</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8028.jpg</image>
                      <description>鄭和寶船在600年前，是世界上最大的海船，比哥倫布在80多年後跨越大西洋發現美洲之聖瑪利亞號還大約十倍。據文獻記載，寶船長度達一百二十五公尺，寬達五十二公尺，是一艘九桅十二帆的木造帆船，設備完善，裝飾豪華有如水上皇宮。船中滿載「寶貨」－去程時載金銀及中國產物，以備賞賜外國君主；回程時載海外的奇珍異寶，故稱寶船。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>061</number>
	              <name>鄭成功中軍船</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8036.jpg</image>
                      <description>鄭成功中軍船的模型，是根據廈門督造軍艦的記載，設計而成的一艘福船型的中軍船，即指揮艦，三桅三帆、木質結構，船尾樓點將台邊配有一把涼傘、一面帥旗，船尾設有一盞宮燈，主桅頂有一面長條形彩旗和風向儀，甲板上配有火炮十四門。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>062</number>
	              <name>清朝中國艦</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8012.jpg</image>
                      <description>這艘船是比利時最著名的比例模型建造師鮑威爾斯先生所建造的。鮑威爾斯先生曾在歐洲模型船比賽中榮膺冠軍。他的船以表現栩栩如生聞名。
                                   這艘中國帆船建造於1930年代，她是一件卓越的藝術精品。船身由整塊原木做成，甲板上帆椼索具配備齊全，並放置30位左右的中國水手，人體微細，全由手雕。
                                   建造本船之前，鮑威爾斯先生曾在中國停留長達廿個月，研究中國船，尤其是帆船的結構，也仔細的研究過中國水手的衣裝和造型。
                                   鮑威爾斯生性細心，講求精確。整條船工作的完成耗時達三年半。他細心製造才使本館能夠陳列出這艘卓越、精緻及美麗的中國船
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>063</number>
	              <name>德國潛艇</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8024.jpg</image>
                      <description>1939年8月德國有21艘潛艇下水，以基爾為基地。在基爾基地有25艘潛艇分成四隊小艦隊。威廉哈文基地有17艘潛艇組成二隊小艦隊。另在紐依斯德市基地有12艘做為訓練用之潛艇。
                                   第二次世界大戰爆發以後，德國潛艇漸在海上發動襲擊，初期以英國商船為打擊目標，英國被迫，只得採用護航制度，此後德國潛艇除向英國商船繼續不斷實施襲擊外，同時並向英國軍艦發動突襲攻勢，英國海軍艦隻首先被犧牲者，為航空母艦「勇敢號」。因勇敢號於1939年9月18日被德國潛擊成功，德國潛艇對英國海軍之攻勢遂日趨猖獗。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>064</number>
	              <name>維娜斯號貨櫃船</name>
	              <image>死圖</image>
                      <description>維納斯號是艘貨櫃輪船，屬巴拿馬籍，為南泰公司所有。原船長約182.89公尺、寬27.6公尺、高14公尺，總噸位為16,749噸，於1993年建造，1994完工。本船比例1:150。
                                     本模型為純手工打造，做工精細。橙色的貨櫃在一片深色系的模型船中顯得亮眼許多，船上所有的貨櫃及機具皆依照實際貨櫃船的模型製成，不須到港口即能見到貨櫃船的原貌。
                                     本模型由本校資管系校友郭智誠代表南泰公司捐贈本館典藏。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>065</number>
	              <name>璟龍輪</name>
	              <image>圖片</image>
                      <description>璟龍輪是一艘巴拿馬籍貨櫃船，可載重9,352噸。原船長約145公尺、寬22公尺、船身11公尺，1997年建造，建造者為日本旭洋建造株式會社。本模型為純手工製造，造價4萬美元以上，由本校資管系校友郭智誠代表南泰公司致贈本館典藏，共為推廣海事教育而努力。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>066</number>
	              <name>金和利號</name>
	              <image>死圖</image>
                      <description>金和利號為木造風力帆船，船長53公尺，載重約50公噸，為台灣光復後至大陸變色期間，航行於嘉義布袋至廈門、福州沿海商船之一。於1949年3月17日建造，1955年解體。船主蔡投為當時嘉義縣布袋鎮帆船合作社理事主席。本模型船為長榮貨櫃公司總經理蔡棋城(蔡投先生公子)贈送。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>067</number>
	              <name>捕旗魚船</name>
	              <image>圖片</image>
                      <description>每當吹起東北季風時，便是旗魚的盛產季節，尤其於每年10、11月東北季風起，為旗魚肉質最鮮美的旺季，台東成功鄉新港是捕旗魚的重要漁港之一，補旗魚的方式與其他魚類有很大的不同，台東縣成功鎮公所指出，東部旗魚多以「鏢」旗魚及流刺網為漁獲方式，尤其冬季東北季風強烈時，旗魚多浮出水面，漁船在發現旗魚背鰭或尾鰭時，即全速追逐，經驗老到的鏢手站在船首的鏢台上，在浪高12公尺的顛簸下，一方面要站穩腳步，一方面要手持28公斤的鏢竿鏢魚，一但射中，鏢頭插入魚體，鏢竿脫離，等到旗魚無力掙扎時，再以電捲器拉上船，這是從日據時代傳承下來的技巧，是一門藝術，遊客冬季到台東海岸線，除了吃旗魚、還有機會乘船鏢旗魚！由於漁獲作業期在冬季，從清晨出海至傍晚返航，完全不需冰塊來冷藏漁獲，遊客?與鏢魚之後，還可在船上現殺旗魚，特別是白皮旗魚肥美，肉質鮮美不比黑鮪魚遜色。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>068</number>
	              <name>富士丸</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8313.jpg</image>
                      <description>日本三菱造船廠於1937年3月建造完成，行駛於日本神戶至台灣基隆間定期航線最豪華客輪，載客頭等艙31名、二等艙165名、三等艙781名，該輪於1943年10月27日太平洋戰爭中從基隆駛返神戶航行中在九州南方奄美大島附近遭美軍潛水艇魚雷擊沉。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>069</number>
	              <name>日本丸</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8049.jpg</image>
                      <description>這是一艘1984年在日本建造的練習船，係第二代的日本丸，她是以最新技術集合的代表性帆船，排水噸4,729.9，全長110.79公尺。櫃?圖片稱「??禮」，為船在進出港口時最高禮貌的一種表現，船艏有一「少女祈禱的雕像」。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>070</number>
	              <name>070皇家維京海洋號</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8040.jpg</image>
                      <description>這艘屬皇家維京航運公司的挪威籍客輪，定期在阿拉斯加和加拿大之間航行。重28,000噸，長205公尺，可載710名旅客。這艘船曾在1982年改裝。
                                   她的姊妹船叫皇家維京太陽號，建於1985年。該船是世界上最漂亮，設備最完備之客輪。重36,000噸，長205公尺，寬28.9公尺，可載客740名。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>071</number>
	              <name>多目標作業船</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8319.jpg</image>
                      <description>有350匹馬力，柴油機雙機雙車360°迴轉式推進器，中央遙控之鋼殼，為港?多目標工作船──消防、救難、撈油、海面垃圾處理、電焊工作、拖船。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>072</number>
	              <name>破冰船</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8066.jpg</image>
                      <description>破冰船的主要功用是將河川、港口或南北極附近會結冰航線中的冰塊打碎，疏通航道、運送補給。破冰船本身非常堅固，船首呈「L」型，一般破冰厚度可達90公分。西元1959年蘇聯的核子破冰船「列寧號」為世界第一艘航行水面以核子推動的破冰船。而蘇聯於1974年建造的「亞魯古基號」核子破冰船可打碎240公分厚的冰層。
                                   破冰船的特殊設備為縱橫兩方向的傾斜用水槽，當破冰船切入冰塊之時，乃將艙底的裝水槽自一區間移向其他區間，使船傾斜而將冰分離。如當船首坐於冰上之際，即將前部水槽注水，使船體的重心移向前方，以利破冰。
                                   破冰船的船體在船滿載與空船兩吃水線之間的外板，因與冰接觸的緣故，故須特別加厚，而其餘的外板部分甚為平滑，藉以減少與冰的摩擦。另外在船首、舵、推進器、推進軸等均有某程度的加強。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>073</number>
	              <name>伍德和八號石油鑽探船</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8097.jpg</image>
                      <description>本船為雙俥海域探鑽服務而設計建造之鑽探船。最大海水深度600呎鑽探，可鑽探海底下25,000呎，鑽井24呎×16呎。本船共有109人，並有全套膳食設備，全船住艙、辦公室、休閒室、客廳、沙龍、餐廳等，均有冷氣設備。直昇機甲板，位於船台住艙上方。本船係由美國三萬噸油輪改裝而成。(改裝者：中船基隆廠)
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>074</number>
	              <name>長信輪</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8104.jpg</image>
                      <description>長榮海運公司所屬15,000噸級高性能多用途快速乾貨船。
                                   1983年，長榮海運將15,000噸的雜貨船長安輪(EVER SAFETY)改裝為貨櫃實習船長信輪(EVER TRUST)，由日本尾道造船廠負責改裝，於1984年3月底完工。長信輪上配裝了當時最新型的航海儀器及輪機系統，並且所有的儀器皆有兩套，一套是供船舶正常航行用，一套專供學生實習操作用，並提供學生設備完善的讀書及休憩空間，長信輪每次可同時搭載二百名師生上船實習。長信輪在1991年完成其階段性任務，期間提供了數千名學子上船實習的機會。1996年，長信輪停泊於大阪時遭受火損，同年年底，於廣東番禹軋鋼廠解體。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>075</number>
	              <name>瑪麗皇后號</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8063.jpg</image>
                      <description>這艘船是康納德輪船公司在1926年所構想，由蘇格蘭布朗公司所建造。1930年12月1日第一個螺絲釘釘上龍骨。然後因受世界不景氣影響，所有的工程停頓下來，直到1934年4月3日才復工。
                                   1934年9月26日，瑪麗皇后陛下為她命名；當她的巨大船身在克來德河下水之時，有20萬人為她喝采。
                                   這艘船共81,237噸，1,019.05呎(310.74公尺)長，可維持每小時28.05浬(55.17公里)的速度。從1936年5月27日自英國首航載運了2,148位客人以後數年，這艘郵輪可說是世界上最大且最快的一艘輪船。
                                   她不但是最大郵輪，同時也曾扮演別條船未曾扮演過的角色─包括囚船、醫療船、戰時新娘及嬰兒的運送船及軍艦等。當她扮演軍艦時，在二次大戰戰事吃緊之際，穿梭美歐兩洲，補給物資及人員，她曾航行了60萬哩，載運了近90萬男男女女，而且從未在敵人炮火下失掉過旅客，雖然德、意、日等國一直設法想炸沉她，是艘世界最幸運的輪船。
                                   扮演完多重角色後，這艘壯麗郵輪目前已莊嚴地停靠在加州長堤，她不僅是擁有精緻旅館和商店的客棧聚會中心，亦是南加州眾人喜愛的勝景。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>076</number>
	              <name>鐵達尼號</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8057.jpg</image>
                      <description>鐵達尼號是當時最大的客輪，有第一流的套房、圖書館、餐廳、舞廳及娛樂房。鐵達尼號可以說是一座「海上皇宮」，她曾被認為是一艘近乎完美無暇的豪華巨輪，然而，在她處女航啟程後不到五天，歷時只有4天又17小時30分鐘，就在北大西洋某處沉沒，埋葬在永遠幽暗的海底。
                                   1912年4月10日下午1時，十一層樓高、四個街口長的白星輪船公司的全球最大輪船－鐵達尼號由英國南安普敦港出發，滿載英美富商鉅子及貴族等，開始其直達紐約的處女航行；經過了三天的風平浪靜、一帆風順，走了3,905哩，自4月13日晚至次日晚連續收到六次漂冰警報，但鐵達尼號為要創下快速橫越大西洋的紀?，對這些警告訊息不予理會，因而沒有減速，4月14日晚11時40分左右，以每小時40公里的速度撞上冰山，「鐵達尼號」的一位瞭望員在船撞上浮冰前曾看見那座冰山，但為時已晚，船被冰山撞出了300呎的裂痕。在4月15日凌晨2:18分，一艘當時被稱為史上最大最安全的豪華遊輪「鐵達尼號」，在加拿大東岸紐芬蘭附近的海面上沉沒，一場史上最大的船難，船上2,223名的乘客，只有７百多名乘客逃生，其餘皆罹難。
                                   船沉之時，所有船員表現勇敢而高貴，令人尊敬。船長本身冷靜而果決，指導旅客(大部分是婦女和小孩)登上救生艇，救生艇只能載運2,200名中半數不到的旅客。男旅客也很悲壯，當樂隊在傾斜的甲板上演奏時，他們則在船上從容不迫的面對死亡。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>077</number>
	              <name>布列顛尼亞號</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8053.jpg</image>
                      <description>布列顛尼亞號係英國Cunard公司為航行大西洋於1840年建造。Cunard公司所屬尚有「瑪麗皇后號」及「諾曼第」，都是八萬噸級航行大西洋客船的先峰。「布列顛尼亞號」於1840年7月成為第一艘從英國來到美國東岸波士頓的客船，其橫渡大西洋旅遊的全盛時代持續至1930年間。
                                   此船長207呎，寬34呎，艙?高24呎4吋，總重1,156噸，排水2,050噸，裝有740匹馬力引擎，船速可達8.5哩，是一艘有三桅帆、橫椼帆及有風時能補助帆航行之兩側外輪式輪船(paddle side-wheeler)。(船側之動力所在稱為「明輪」，是早期汽船利用蒸汽機帶動船側或船尾的外輪航行。)
                                  「布列顛尼亞號」能載客115人及貨物225噸，上甲板有高級船員室、廚房、烘烤麵包和「牛棚」小室可供新鮮牛奶；主甲板有客艙和餐廳。布列顛尼亞號由於建造堅固，因此在完成客輪服務後，曾賣給德國海軍作為巡洋艦使用。
                                   現今此模型展覽於停在美國西岸長堤的「瑪麗皇后號」上，由本館姐妹館－美國西岸洛杉磯海事博物館照原型為本館製造的。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>078</number>
	              <name>大和號</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8342.jpg</image>
                      <description>大和級包括4艘戰艦，但只完成大和號和武藏號，另外2艘中的一艘信濃號改建為航空母艦，這幾艘都是世界最大的戰艦。大和號於1937年建造，1941年完工並下水，隨及編入帝國海軍，成為日本聯合艦隊的旗艦。這艘秘密建造、引起世界各國震驚的巨大戰艦，長263公尺，寬38.9公尺，標準排水量64,000噸，滿載排水量近73,000噸(比華盛頓公約所准許的35,000噸還要大2倍)，航速可達27節；配有18吋主炮9門(比華盛頓公約所規定的16吋還要大)，並可同時搭載七架水上偵察機，艦載人員2500人。
                                   大和號裝甲厚、防護能力強，同時命中2條魚雷或數枚重磅炸彈也不致影響戰鬥，其以巨型主炮聞名于世。光是主炮炮塔的旋回基部，重達2,700噸，就相當於一艘驅逐艦的總重量。她的副炮原本是巡洋艦的主炮，性能比200公厘炮還好。此外，還裝有高射炮24門，機關炮113門。雖然防衛措施極為講究，但武藏號、大和號戰艦都在美國轟炸機和魚雷飛機的攻擊下沉沒，前者於1944年10月24日在菲律賓海戰中沉沒，後者於1945年4月7日沉沒於九州附近海域。
                                   大和號是日本海軍的驕傲，號稱"不沉的戰艦"，是有史以來排水量最大，火力最強，裝甲最厚的戰艦，被譽為無堅不摧、固若金湯的海上鋼鐵城堡。迷信巨艦大炮制勝論的日本海軍對它的期望很大，相信只要憑借像「大和號」這樣的單艦威力就可馳騁太平洋，與美國艦隊抗衡。但在珍珠港和珊瑚海海戰之後，海軍的主要戰力以飛機和航空母艦為主，在美國航母艦隊的打擊下，大和的巨砲甚至沒有點火的機會。她作為聯合艦隊旗艦，?加了中途島海戰，出師受挫，繼而投入馬里亞納海戰、萊特灣海戰，均未取得令人注目的成果。1944年10月，麥克阿瑟反攻菲律賓的戰事正酣，日本海軍兵分3路，企圖摧毀美國的兩棲兵力，於是爆發了歷史上最大的海戰─雷伊泰灣(Leyte Gulf)海戰，大和號在海戰期間於撒馬島附近擊沉美國航空母艦「甘比爾灣號」及3艘驅逐艦，然而大局已定，大和號大部份的時間是停在瀨戶海。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>079</number>
	              <name>俾斯麥號</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8324.jpg</image>
                      <description>德國的俾斯麥號在1939年2月14日下水，希特勒以「鐵血宰相－俾斯麥」之名建造此艘船，希望它能切斷盟國支援英國的海上補給線，徹底扭轉西歐戰局。1941年5月21日，英國空軍偵察機在挪威卑爾根外海發現俾斯麥號與德國巡洋艦「尤金親王號」的蹤跡，英國海軍立即大舉出動截殺，雙方於5月23日夜間展開激戰，俾斯麥號以寡擊眾，24日擊沉了功勳彪炳的胡德號，俾斯麥號突圍而出，震驚了英美為主的同盟國，打響了俾斯麥的名號，5月26日英軍再度發現俾斯麥號的蹤跡，5月27日俾斯麥號在艦艇的重重的包圍之下沉沒，全艦2,200多名官兵只有115人生還，如今俾斯麥號躺在法國西方600哩處、3哩深的大西洋海底。然而俾斯麥號最後沉沒的原因到底是被英軍的魚雷擊沉或是德軍自行鑿沉，歷年海軍戰史專家一直爭論不休。
                                   1989年6月曾發現鐵達尼號遺骸的美國海洋探險家巴拉德博士尋獲俾斯麥號，令人驚訝的是俾斯麥號雖然在激烈的海戰中沉沒，但船體卻保持相當好，船身上的納粹標誌清晰可見，指揮塔厚重的裝甲依然令人望而生畏。
                                   2001年6月美國「深洋探險公司」運用兩艘俄製迷你潛艇讓專家下海親睹俾斯麥號的廬山真面目，仔細檢查船身狀況。結果發現俾斯麥號的上層結構與甲板有許多砲彈炸出的大洞，但船身兩側受損較輕微，水線以下的部分則完全沒有大洞，因此證明了英軍不可能擊沉俾斯麥號，俾斯麥號是在艦尾旗仍在飛揚的情形下光榮自沉的。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>080</number>
	              <name>長隆輪</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8327.jpg</image>
                      <description>長隆輪是長榮海運公司早期創業的輪船之一，是一艘萬噸級數的散裝貨輪。柴油引擎帶動，航速為15節(每小時15浬─27.8公里)，船橋位置偏向船艏部，使航行人員容易瞭望，甲板上裝備有一對對吊桿用來裝卸貨物。
                                   長隆輪的船艙中載運的是鑛砂，此類特殊船會針對各種貨物特性來設計。如鑛砂裝入船內不能全部密集，必須保持若干空檔，航行時船體搖動則貨物會跟著一起移動。而?砂又有移動不能還原的危險，因此，裝運此種貨物的船艙必須設有區隔予以個別隔斷。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>081</number>
	              <name>超導體電磁推進船</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8071.jpg</image>
                      <description>此模型為日本造船振興財團所製造，為校友林敬恩先生所捐贈，此事曾經由日本政府同意。
                                   這艘船是世界最早的超導體電磁推進船。她在1985年由該財團及執日本造船牛耳的三菱重工神戶造船所共同設計製造，為多年研究之成果。全長26公尺，寬10公尺，重250噸。這艘流線型船之造價為50億日圓。
                                   這艘船的兩邊各有一個推進器，能產生強大的磁場，電流則以直角對著磁場發送電磁力，從船尾排出海水，藉以推進船身。此船推進器很強，不振動且不製造噪音。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>082</number>
	              <name>二萬八千噸散裝貨輪</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8333.jpg</image>
                      <description>貨物不包裝而散裝於船艙，而專供此種裝貨的特殊貨物船，稱為散裝貨物船。此類貨物有煤炭、?砂、穀物等。由於礦砂、穀物等散裝貨物，無法裝滿全艙，必留空隙的特性，隨著船的擺動，貨物亦會移動，造成重心的偏移，恐會引起意外，故有其不同的考量。因此，裝運此種貨物的船艙必須設有區隔予以個別隔斷。
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>083</number>
	              <name>十萬載重噸油輪</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8336.jpg</image>
                      <description>主機型式：TMMC-SULZER 6 RTA 76
                                   最大連續輸出馬力：20,730 BHP at 92 RPM
                                   正常輸出馬力：19,372 BHP at 88.8 RPM
                                   速率：試航速率(每小時)15.5浬，航行速率(每小時)14.5浬
                                   續航力：14,200浬
                      </description>
                 </item>
                 <item>
                      <number>085</number>
	              <name>尼米茲核子動力航空母艦</name>
	              <image>http://www2.tku.edu.tw/~finearts/image/2f/CRW_8340.jpg</image>
                      <description>美國尼米茲核子動力航空母艦是歷史上最大的軍艦，也是最昂貴的軍艦，建造這樣的巨無霸是為了要充分運用F-14熊貓式等90架高性能戰鬥機。尼米茲航空母艦全長332.9公尺，寬48公尺，吃水11.3公尺，滿載排水量91,487噸，輕負荷排水量72,798噸，標準排水量81,600噸，戰鬥排水量93,400噸。艦上有四座蒸氣渦輪驅動的四支螺旋槳，使這龐然大物可以超過30浬以上的速度移動。尼米茲航空母艦不僅是可以移動的海上機場，使用核子攻擊，且艦上有6,000人以上的官兵，亦可稱是海上城市。航空母艦最大的價值，在外交上、心理上的效果具有嚇阻的作用，本身30節的航力，很快就可到達世界各地國家之外海。
                                   航空母艦雖大，但是甲板仍無法停留90架戰機，因此有不少戰機必須停放在飛行甲板下層的機庫中，飛機從機棚到飛行甲板，要以專用升降機搬運，當有一架飛機起飛空出飛行甲板，機庫中的其他戰機，就立即由四座巨大的升降機載上飛行甲板，等著陸續起飛加入戰鬥行列，此一動作週而復始，一直到需要升空的戰機全部起飛完畢。尼米茲的升降機每座有374平方公尺，載重50噸，可以同時載動A-6及A-7攻擊機，來回機棚與飛行甲板間，需時一分鐘。
                                   飛行甲板離吃水線約14公尺，從艦底到飛行甲板是一體構成，艦載機機棚密閉在船體?，僅在兩舷側4處(右舷側3處，左舷側1處)有開口，係供飛機專用升降機使用，並可以滑動式門扇密閉。尼米茲的機棚長209公尺、寬33公尺、高8.1公尺，相當於3層甲板的高度。飛行甲板有16,200平方公尺，大約為五千坪，供90架高性能飛機起降及停機之用。飛行甲板採用平面型，係1961年完工的小鷹號CV-63以來，成為美國航空母艦的標準式，而艦橋前方有二座飛機用升降機，後方一座，左舷側後方一座，左前方到右後方的斜角飛行甲板是供飛機降落使用。起飛位置在飛行甲板前半部和斜角飛行甲板前半部，各安置2座飛機彈射器。
                                   艦載機以升降機送到飛行甲板後，停在艦橋左側及前後的停機甲板上，裝載武器，完成出擊準備後，使用飛行甲板前半部或斜角飛行甲板的彈射器，彈射飛機。裝在尼米茲的彈射器係C-13-1型，彈射力達970萬公尺/公斤，可將30噸重的飛機在76.3公尺的起飛距離?，由時速0加速到256公里，尼米茲裝備有四座這樣的彈射器。一般飛機起落需要幾千英呎的跑道，幫助航空母艦起飛的是一塊阻力板、一條鋼纜線及一具彈射器，當預備起飛的單機停好在正確無誤的地點上，先用鋼纜將戰機拖住，使戰機在發動後不會貿然衝出，免因衝力不夠而墜海，鋼纜拖定戰機之後，戰機啟動發動機，具有超過蒸氣壓力的彈射器也隨之啟動，在2.5秒的短短時間?，就發出極其強大的推力，使一架數噸重的戰機，有足以在200呎以?短短距離即起飛的動力，然後鋼纜一鬆，戰機就直飛天外。航空母艦不能單獨行動，必須由巡洋艦、趨逐艦展開防衛掩護網加以護衛。萬一有突破掩護網衝進來的敵人，尤其是反艦飛彈時，就必須有防御武器來抵抗。為防備反艦飛彈而裝置的單艦武裝有北約海麻雀短程對空飛彈8連裝發射架三座，及20公釐火神式方陣近距防御機砲(CIWS)三至四門。海麻雀飛彈是連動於SPS-65低空預警雷達，又SLQ-32(V)3可以發出干擾電波，以擾亂反艦飛彈的自動雷達歸航導引裝置，對抗紅外線導引飛彈，可以由MK36超級RBOC金屬箔片火箭發射裝置，發射紅外線引誘照明彈。
                                   本模型船由美國模型造船師John A. Pignatelli先生在1990年8月份為本館特別製作。一天工作14小時，連續工作14個月。此模型船原為美國洛杉磯海事博物館所訂製，但是模型造船師John與本館創辦人林添福博士交談中，敬佩林創辦人對海事教育貢獻之精神而優先為本館製作。
                      </description>
                 </item>
        </introduction>
	
        <voice>
        語音導覽
             <description>
                
             </description>
	</voice>
   </museum>	